% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} % german text
\usepackage[DIV=12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\sloppy % friendly typesetting

\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{csquotes}

\setcounter{tocdepth}{1}
\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 4. Laborübung: \enquote{Spektren}\\}
\vspace{1.7cm}


% fill in IDs and names here
% CHANGE ME!
{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{22.06.2017}}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Sinus-Signal im Frequenzbereich & \\
\hline Rechteck-Signal im Frequenzbereich & \\
\hline Amplitudenmodulation & \\
\hline Brückengleichrichter & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}
{
  \hypersetup{linkcolor=black}
  \tableofcontents
	\vspace{4cm}
}

\section{Verwendete Geräte}
\subsection{Frequenzgenerator}
\subsubsection{Agilent 33250A}
Im folgenden als \emph{Frequenzgenerator} bezeichnet.
\subsection{Oszilloskop}
\subsubsection{Keyseight InfiniiVision DSO-X 3034A}
Im folgenden als \emph{Oszilloskop} bezeichnet.\\
Ausgewählte Fensterfunktion für alle FFT-Transformationen: \emph{Hamington}\\
Für die direkten Messungen von erzeugten Funktionen, wurde der Frequenzgenerator mit einem $50 \Omega$ Koaxialkabel direkt an den Eingang des Oszilloskops angeschlossen.

\pagebreak
\section{Messung eines Sinussignals im Spektalbereich mittels FFT}
\begin{flushleft}
In dieser Aufgabe sollte ein belibiges Sinussignal erzeugt werden und dann als Spektrum mit einer geigneten Fensterfunktion dagestellt werden.
\end{flushleft}
\subsection{Messergebnisse}
Wir haben folgende Sinussignale gemessen:
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=11cm]{Oszi/scope_21.png}}
	\caption{Spektrum eines Sinus mit $10kHz$ $1V_{PP}$}
	\label{fig:2_1_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=11cm]{Oszi/scope_22.png}}
	\caption{Spektrum eines Sinus mit $100kHz$ $1V_{PP}$}
	\label{fig:2_1_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_23.png}}
	\caption{Spektrum eines Sinus mit $10kHz$ $2V_{PP}$}
	\label{fig:2_1_3}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_34.png}}
	\caption{Spektrum eines Sinus mit $100kHz$ $2V_{PP}$}
	\label{fig:2_1_4}
\end{figure}


\subsection{Fazit}
Beim erhöhen der Frequenz bei gleichbleibenden Samples und gleichbleibender Skala des Spektrums werden die 
Spektrallinien gestreckter und ähneln immer mehr Glocken anstelle von Linien.\\
Bei Änderung der Amplitude werden die Spektrallinien höher.

\section{Messung eines Rechtecksignals}
In dieser Aufgabe sollte ein belibiges Rechtecksignal erzeugt werden und dann als Spektrum mit einer geeigneten Fensterfunktion dagestellt werden.

\subsection{Messergebnis}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_26.png}}
	\caption{Spektrum 100kHz $1V_{PP}$ Rechtecksignal}
	\label{fig:3_1}
\end{figure}

Die Spektralkomponenten die man in Abbildung \ref{fig:3_1} sieht, entstehen, da sich ein ideales Rechteck aus unendlich vielen Sinusfunktionen zusammensetzt.\\
Die vier dominierenden Komponenten sind in folgender Tabelle aufgelistet:

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{l | l | l}
	\textbf{Name} & \textbf{Frequenz} & $\bm{dBV_{RMS}}$ \\
	\hline
	Hauptkomponente & $10 kHz$ & $-1,081dBV_{RMS}$\\ \hline
	Erste Nebenkomponente & $30 kHz$ &$-10,632 dBV_{RMS}$\\ \hline
	Zweite Nebenkomponente & $50 kHz$ & $-15,036dBV_{RMS}$ \\ \hline
	Dritte Nebenkomponente & $70 kHz$ & $-17,972dBV_{RMS}$ \\ 
	\end{tabular}
	\caption{Frequenzen der Hauptkomponente und der ersten drei Nebenkomponenten des Spektrums eines Rechtecksignals}
	\label{tab:KomponentenFrequenzen}
\end{table}
\pagebreak
\section{Amplitudenmodulation}
In dieser Aufgabe sollte das Spektrum von zwei amplitudenmodulierten Signalen bestimmt werden.
Als Trägersignal wurde ein Sinus verwendet. Bei der ersten Variante wurde als Information auch ein Sinus verwendet, bei der zweiten Variante wurde als Information ein Rechteck verwendet.


\subsection{Sinussignal}
Trägersignal: Sinussignal mit $15kHz$, $1V_{PP}$\\
Nutzsignal: Sinussignal mit $100Hz$, AM Depth$=100\%$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=11cm]{Oszi/scope_27.png}}
	\caption{Sinussignal $15kHz$ $1V_{PP}$  überlagert mit Nutzsignal }
	\label{fig:4_1_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=11cm]{Oszi/scope_37.png}}
	\caption{Genauere Darstellung des Spektrums }
	\label{fig:4_1_2}
\end{figure}
\subsection{Rechtecksignal}
Trägersignal: Sinussignal mit $15kHz$, $1V_{PP}$\\
Nutzsignal: Rechtecksignal mit $100Hz$, AM Depth=$100\%$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_29.png}}
	\caption{Sinussignal $15kHz$ $1V_{PP}$ überlagert mit Nutzsignal }
	\label{fig:4_2_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_39.png}}
	\caption{Genauere Darstellung des Spektrums von Abbildung \ref{fig:4_2_1}}
	\label{fig:4_2_2}
\end{figure}

\subsection{Theoretisches Ausgangssignal bei Sinus-Nutzsignal}

\begin{align*}
U_{AM}(t)&=\dfrac{U_0+\hat{U}_{info} \cdot f_{info}(t)}{U_0+\hat{U}_{info} } \cdot \hat{U}_{carrier} \cdot cos(\omega_ct)\\
&=sin(100Hz\cdot t)*sin(15kHz \cdot t)\\
&=\dfrac{1}{2}sin(15kHz-100Hz\cdot t)\cdot \dfrac{1}{2}sin(15kHz+100Hz\cdot t)\\
&=\dfrac{1}{2}sin(14,9kHz\cdot t)\cdot \dfrac{1}{2}sin(15,1kHz \cdot t)\\
\end{align*}

\begin{flushleft}
Das Trägersignal müsste bei der Multiplikation der überlagerten Signale verschwinden, was jedoch, wie man in Abbildung \ref{fig:4_1_1} bzw Abbildung \ref{fig:4_1_2} erkennen kann, aufgrund der Multiplikationsmethode des Funktionsgenerators nicht der Fall ist.
\end{flushleft}

%TODO FILTER 

\section{Brückengleichrichter}
In dieser Aufgabe sollte ein Brückengleichrichter aufgebaut werden und das Ausgangssignal bei einem Sinuseingangssignal mit unterschiedlicher Amplitude gemessen werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=9cm]{Brueckengleichrichter.png}}
	\caption{Brückengleichrichter}
	\label{fig:Brückengleichrichter}
\end{figure}
Als Dioden wurde die Diode \emph{1N4148} verwendet.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_31.png}}
	\caption{Brückengleichrichter mit Eingangsspannung Sinussignal $1kHz$ $2V_{PP}$ }
	\label{fig:5_1_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_32.png}}
	\caption{Brückengleichrichter mit Eingangsspannung Sinussignal $1kHz$ $10V_{PP}$ }
	\label{fig:5_1_2}
\end{figure}

\subsection{Vergleich mit dem theoretischen Signal}
Der Spannungsabfall an den Dioden bei $2V_{PP}$ ist prozentual sehr hoch, weswegen das Signal sehr stark verfälscht wird.
Bei $10V_{PP}$ ist die der Spannungsabfall prozentuell gesehen gering genug um eine genaue Ausgangsfunktion zu bekommen.
\subsection{Spektrum}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\centerline{\includegraphics[width=12cm]{Oszi/scope_36.png}}
	\caption{Spektrum des Brückengleichrichters mit Eingangsspannung Sinussignal $1kHz$ $10V_{PP}$}
	\label{fig:5_2}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{ l | l}
	 \textbf{Frequenz} & $\bm{dBV_{RMS}}$ \\
	\hline
	$2 kHz$ & $+2,527dBV_{RMS}$\\ \hline
	$4 kHz$ & $-13,83dBV_{RMS}$ \\ \hline
	$6 kHz$ & $-33,81dBV_{RMS}$ \\ \hline
	$8 kHz$ & $-33,883dBV_{RMS}$ \\ \hline
	$1 kHz$ & $-30,829dBV_{RMS}$
	\end{tabular}
	\caption{Frequenzen der fünf größten Spektralkomponenten }
	\label{tab:KomponentenFrequenzenBrückengleichrichter}
\end{table}

%TODO Fourier-reihe


Es sollte keine ungeraden Frequenzen im Spektrum vorkommen. Diese entstehen durch das parasitäre Verhalten der Dioden und die Messungenauigkeit.


\end{document}
